\documentclass[10pt,pdfpagelabels]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,shadows,arrows}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{keystroke}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{arev}
%\usepackage{Ubuntu}

% Compilation conditionnelle des notes
\ifx \notesinclude \undefined 
\else
\setbeameroption{show only notes}
\fi


\newcommand{\prompt}[1]{\footnotesize \colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{user@hôte:\textasciitilde\$ #1}}}\normalsize}
\newcommand{\rootprompt}[1]{\footnotesize \colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{root@hôte:\textasciitilde\# #1}}}\normalsize}
\newcommand{\vim}[1]{\footnotesize \colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{#1}}}\normalsize}
\newcommand{\grep}[1]{\footnotesize \colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{grep -E '#1' fichier}}}\normalsize}
\newcommand{\sed}[1]{\footnotesize \colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{sed #1 fichier}}}\normalsize}
\newcommand{\find}[1]{\footnotesize \colorbox{black}{\textcolor{white}{\texttt{find ./ -regex '#1' }}}\normalsize}

\title{Découverte de la ligne de commande}
\subtitle{Partie 2}
\institute{Parinux}
\author{Vincent-Xavier \textsc{Jumel} \and Aurélien \textsc{Couderc}}
\date{6 et 7 novembre 2010}

%\usetheme{Meerkat}

\begin{document}

\maketitle

\section{Édition de texte}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelques éditeurs de texte}
  \begin{block}{Orientés commande}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{sed}
    \item \texttt{vi}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Orientés édition}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{Emacs}
    \item \texttt{nano}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{nano}

\begin{frame}
  \frametitle{nano}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item clone libre d'un utilitaire nommé pico\note{On
  trouve ici une blague de geek, nano étant plus grand que pico, il
  est donc mieux}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{copie d'écran}
    \begin{center} {\includegraphics[width=7cm]{nano}}
    \end{center}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Utiliser nano}
  \begin{block}{nano s'utilise avec des raccourcis clavier}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{\^{}} signifie \Ctrl
    \item \texttt{M} signifie \Alt
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Quelques raccourcis par défaut}
    \begin{itemize}
    \item \emph{\^{}X} pour quitter soit \Ctrl\keystroke{x}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Un fonctionnement orienté commandes}
  \begin{block}{Quelques commandes}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{i} et \texttt{a} pour passer en mode insertion (avant et
      après le curseur)
    \item \texttt{o} et \texttt{O} pour ajouter une ligne
    \item \Esc pour revenir au mode commande
    \item \texttt{:w} et \texttt{:wq} pour enregistrer et enregistrer et quitter
    \item \texttt{:q} et \texttt{:q!} pour quitter et quitter sans enregistrer
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Faire une petite modification}
  \begin{block}{Sous vim}
    \vim{:s/maux/mots/}
  \end{block}
  \begin{block}{sed : l'éditeur de flux}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{sed 's/les maux/les mots/' fichier}
    \item \prompt{sed -i.bak 's/maux/mots/' fichier}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Recherche}

\subsection{Dans les fichiers}

\begin{frame}
  \frametitle{Utilisation de locate}
  \begin{exampleblock}{}
    \prompt{locate GPL-3}
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{}
    \prompt{cp /usr/share/common-licenses/GPL-3 .} suivi de
    \prompt{locate GPL-3} ne donnera aucun nouveau résultat, il faut
    que la base de données soit mise à jour.
  \end{alertblock}
  \begin{block}{Mise à jour de la base locate}
    \begin{itemize}
    \item À la main en lançant \texttt{updatedb} (en tant que
      super-utilisateur)
    \item Automatiquement par et quotidiennement par
      \texttt{/etc/cron.daily/mlocate}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Utilisation de find}
  \begin{exampleblock}{Invocation}
    \prompt{find / -name GPL-3}
  \end{exampleblock}
  \begin{block}{Quelques prédicats et actions}
    \begin{description}
    \item[\texttt{-name}] permet de chercher un nom
    \item[\texttt{-atime +n}] permet de trouver les fichiers accédés
      les \texttt{n}+1 derniers jours.
    \item[\texttt{-print}] afficher le résultat (action par défaut)
    \item[\texttt{-delete}] supprimer les fichiers trouvés
    \end{description}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Un exemple}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{find /var/tmp/ -atime +3 -delete}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{Attention}
    \texttt{find} travaille de façon récursive.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Dans un fichier texte}

\begin{frame}
  \frametitle{Recherche simple}
  \begin{exampleblock}{Dans \texttt{/usr/share/common-licences}}
    \begin{itemize}
    \item \prompt{grep patent GPL-3}
    \item \prompt{grep -i states GPL-3}
    \item \prompt{grep -{}-color=auto -n patent GPL-*}
    \item \prompt{grep -c patent GPL-*}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Expressions rationnelles}

\subsection{Définition}

\begin{frame}
  \frametitle{Expressions rationnelles}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
    \item une grammaire permettant de définir des mots et des
      expressions ;
    \item utilisées dans de nombreux programmes
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{itemize}
    \item find, locate
    \item grep
    \item sed,vim
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Syntaxe}

\begin{frame}
  \frametitle{Utiliser les expressions rationnelles}
  \begin{block}{Extension}
    \begin{itemize}
    \item \grep{.} intercepte n'importe quel caractère
    \item \grep{[letrs]} intercepte les caractères compris entre les
      crochets.
    \item \grep{(un|autre)} intercepte l'\texttt{un} et l'\texttt{autre}.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Indiquer des caractères de façon générique}
  \begin{block}{Quelques exemples}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{[[:alpha:]]} ou \texttt{$\backslash$w} représente un
      caractère alphabétique
    \item \texttt{[[:alnum:]]} représente un caractère alphanumérique
    \item \texttt{[0-5]} représente un caractère entre 0 et 5
    \item \texttt{\^} et \texttt{\$} représentent le début et la fin
      d'une ligne
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quantifier le nombre de caractères}
  \begin{block}{Quantifier}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{*} : autant de fois
    \item \texttt{+} : au moins 1 fois
    \item \texttt{?} : 0 ou 1 fois
    \item \texttt{\{n,m\}} : au moins \texttt{n}, mais au plus
      \texttt{m} fois
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{itemize}
    \item \find{.*[Dd]evoirs?}
    \item \grep{[[:alpha:]]\{2\}}
    \item \grep{[[:alpha:]]\{,4\}}
    \item \grep{[[:alpha:]]\{2,4\}}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Exemples}
\begin{frame}
  \frametitle{Exemples}
  \begin{exampleblock}{remplacer du texte}
    \sed{-r ''s/'{}'{}'([[:alpha:]]+)'{}'{}'/<bold>\textbackslash{}1</bold>/''}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{date d'un fichier}
    \grep{[0-9]\{2\}-[0-9]\{2\}-([0-9]\{4\}|[0-9]\{2\})}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Utilitaires divers}

\subsection{Système}

\begin{frame}
  \frametitle{Point de montages et espace occupé}
  \begin{block}{}
    \begin{description}
    \item[\texttt{mount}] affiche les systèmes de fichiers montés
    \item[\texttt{df}] affiche la place occupée et la place libre
    \end{description}
  \end{block}
  \begin{block}{}
    L'option \texttt{-h} de \texttt{df} n'affiche pas l'aide, mais
    affiche les résultats sous forme plus lisible.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gérer les processus sur le système}
  \begin{block}{}
    \begin{description}
    \item[\texttt{top}] affiche la consommation des processus
    \item[\texttt{ps}] liste les processus en cours d'éxécution
    \item[\texttt{kill}] tue un processus
    \end{description}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{ps} peut prendre comme options \texttt{f}, \texttt{a}, \texttt{u}, \texttt{x};
    \item \texttt{kill} prend comme argument un pid, \textit{i.e.} le
      numéro de la deuxième colonne de la sortie précédente.
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Réseaux}

\begin{frame}
  \frametitle{Connaître ses paramètres réseaux}
  \begin{block}{}
    \begin{description}
    \item[\texttt{ifconfig}] renvoie les adresses réseaux reconnues
    \item[\texttt{route}] affiche les routes connues par le système
    \end{description}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{}
    Ces utilitaires permettent également de modifier les paramètres :
    \begin{itemize}
    \item \rootprompt{ifconfig eth0 172.17.1.1/21}
    \item \rootprompt{route add default gw 172.17.7.254}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{S'assurer de sa connexion}
  \begin{block}{}
    \begin{description}
    \item[\texttt{ping}] envoie une requête et attends une réponse
    \item[\texttt{tracepath}] trace le chemin jusqu'à un hôte
    \end{description}
  \end{block}
  \begin{block}{}
    Ces deux outils servent en particulier à diagnostiquer des
    problèmes réseaux.
  \end{block}
\end{frame}

\nocite{*}
\begin{frame}
  \frametitle{Bibliographie}
  \begin{thebibliography}{2}
    \bibitem{man7regexp} Linux kernel team, regex(7), man pages, 2009
    \bibitem{man1grep} Gnu Grep, grep(1), GNU, 2010
    \bibitem{man1sed} Gnu Grep, sed(1), GNU, 2010
    \bibitem{man1less} Mark Nudelman, less(1),
      \url{http://www.greenwoodsoftware.com/less}, 2009
  \end{thebibliography}
\end{frame}


\input{fin.tex}

\end{document}


